---
author: Christoph Cullmann
date: 2010-07-09 08:40:19
title: "\u041C\u043E\u0436\u043B\u0438\u0432\u043E\u0441\u0442\u0456"
---
## Можливості програми

![Знімок вікна Kate із розділеним переглядом та додатком термінала](/images/kate-window.png)

* Одночасний перегляд і редагування декількох документів за допомогою поділу вікна програми у вертикальному або горизонтальному напрямках

* Багато додатків: [вбудований термінал](https://konsole.kde.org), додаток редагування SQL, додаток збирання, додаток GDB, додаток заміни у файлах тощо

* Багатодокументний інтерфейс (MDI)

* Підтримка сеансів

## Загальні можливості

![Знімок вікна із демонстрацією можливості пошуку із заміною у Kate](/images/kate-search-replace.png)

* Підтримка кодувань (Unicode і багатьох інших)

* Підтримка показу тексту у двох напрямках

* Підтримка різних форматів завершення рядків (Windows, Unix, Mac), автоматичне визначення формату завершення рядків

* Мережева прозорість (відкриття файлів на віддалених носіях)

* Розширення можливостей за допомогою скриптів

## Додаткові можливості з редагування

![Знімок вікна Kate із бічною смугою із номерами рядків та закладкою](/images/kate-border.png)

* Система закладок (також передбачено підтримку точок зупинення тощо)

* Позначки на смужці гортання

* Індикатори змін у рядках

* Номери рядків

* Згортання коду

## Підсвічування синтаксису

![Знімок вікна Kate із демонстрацією можливостей із підсвічування синтаксичних конструкцій](/images/kate-syntax.png)

* Підтримка підсвічування синтаксичних конструкцій для понад 300 мов програмування

* Пошук і підсвічування парних дужок

* Кмітлива інтерактивна перевірка правопису

* Підсвічування позначених слів

## Можливості для програмістів

![Знімок вікна Kate із демонстрацією можливостей для програмістів](/images/kate-programming.png)

* Можливість визначення правил автоматичного відступу рядка у коді

* Кмітлива обробка коментування та скасовування коментування у коді

* Автоматичне доповнення коду із пропозиціями щодо аргументів

* Режим введення Vi

* Режим позначення прямокутних блоків тексту

## Пошук з заміною

![Знімок вікна Kate із демонстрацією можливості нарощувального пошуку](/images/kate-search.png)

* Нарощувальний пошук, також відомий як «пошук під час введення»

* Підтримка пошуку та заміни багаторядкових фрагментів

* Підтримка формальних виразів

* Пошук із заміною у декількох відкритих файла або файлах на диску

## Резервне копіювання і відновлення даних

![Знімок вікна відновлення даних Kate після аварійного завершення роботи](/images/kate-crash.png)

* Резервне копіювання під час збереження

* Створення файлів резервної пам'яті для відновлення даних при аварійному завершенні роботи системи

* Система скасовування та повторення дій